中國煙草局今年欲售4750萬箱香煙 遭痛批「毒梟」

中國國家煙草專賣局近日宣佈要堅定信心和決心，確保達成今年銷售4750萬箱香煙的目標任務，爭取實現利潤超過歷史最好水平，引發網民批評政府既要禁煙又用力賣煙，是「大毒梟」。

新浪財經報導，11月9日，國家煙草專賣局、中國煙草總公司11月份生產經營調度會在北京召開。會議分析了今年1至10月行業經濟運行情況，並對下一步工作進行安排部署。國家煙草專賣局副局長段鐵力主持會議並發表講話。

段鐵力在會中提出6點指示，包括「努力完成全年銷量目標任務。堅定信心和決心，確保銷售4750萬箱目標任務」；「確保實現降庫存100萬箱以上目標，打好去庫存攻堅戰」；「確保完成全年稅利目標任務，爭取實現稅利總額超過歷史最好水平」。

內地一箱香煙有2500包。若以14億人口計算，國家煙草專賣局今年要賣4750萬箱，相當於每人要買85包煙。內地去年賣掉4737.8萬箱，還不包括泛濫的私煙。

消息曝光後，網民紛紛在微博新聞討論。有網民說，這就可理解為什麼中國不禁煙、美國不禁槍了；還有人嘲諷「一方面禁煙，一方面去庫存」、「賣煙草賺一筆，治肺癌賺一筆，養老金不用發再賺一筆」、「確保害人目標達成」；更有網民氣憤直批「大毒梟」。

引發眾怒後，國家煙草專賣局官網已把相關會議訊息刪除。當局近年雖加大控煙力度，主要城市陸續頒布特定場所禁煙令，但成效顯然有限。反煙組織近年不斷呼籲當局應該大幅調高煙價，以抑制吸煙人口成長。

煙草是中國政府最重要的收入來源之一。根據國家煙草專賣局公布的數據，2017年，中國捲煙創造工商稅利高達人民幣1兆1145億元，占當年財政收入6.46%。一年煙草稅收，就可打造出55艘遼寧號航空母艦。

公開資料顯示，中國在煙草消費囊括多項世界第一，包括吸煙人口、煙草種植面積、產量、銷量、稅收以及每年死於吸煙相關疾病的人數。根據中國疾病預防控制中心的「2015中國成人煙草調查報告」顯示，中國15歲及以上吸煙者已達3.16億人。

賣煙草賺一筆，治肺癌賺一筆，養老金不用發再賺一筆